---
title: "文档技术方案选型：AsciiDoc vs Markdown"
date: 2022-02-13T19:56:09+08:00
draft: false
keywords: ["AsciiDoc","Markdown","开发工具","文档","wkhtmltopdf","PDF","Linux"]
categories: ["开发工具","逸闻趣事","软件工程","个人成长"]
tags: ["产品","团队建设","最佳实践","笔记"]
thumbnail: "images/website/markdown-vs-asciidoc.jpg"

weight: 1
---

// = 文档技术方案选型：AsciiDoc vs Markdown
// D瓜哥 <https://www.diguage.com/>
// {docdate}
// :toc:
// :doctype: book
// :icons: font
// :docinfo:
// :toc-title: 目录
// :toclevels: 4
// :sectnumlevels: 4


D瓜哥在前面的文章 https://www.diguage.com/post/building-blog-with-hugo/[使用 Hugo 搭建博客^] 中介绍了如何用 Hugo 搭建个人博客。部门准备系统地整理一下各个小组的文档。恰好 D瓜哥 对写文档非常感兴趣，正好写个材料分享一下血泪经验。

// :sectnums:

== 编辑进化之路

=== 第一代：WordPress

image::/images/website/wordpress.png[{image_attr}]

缺点：写作和排版割裂，排版耗时且繁琐

=== 第二代：MarkDown

image::/images/website/markdown.png[{image_attr}]

缺点：方言众多，工具链不够完整。

> 现在已经改观很多。

=== 第三代：AsciiDoc

image::/images/website/asciidoc.png[{image_attr}]

== 轻量级标记语言的优点

=== 思路与格式融为一体

在整理文档时，随手加入格式管理，不需要为格式分心，也无须浪费时间调整排版。

=== 代码高亮

AsciiDoc 与 MarkDown 都支持

[source,java,{source_attr}]
----
/**
 * @author D瓜哥 · https://www.diguage.com/
 */
public class Main {
    public static void main(String[] args) {
        System.out.println("Hello, D瓜哥！");
    }
}
----

=== 文本格式

* 文本格式，天然跨平台，支持性好，方便编辑与管理。
* 结合 Git，支持版本管理。

=== 生态完善

==== Markdown

. https://gohugo.io/[Hugo: The world’s fastest framework for building websites^] -- Hugo 使用 https://github.com/yuin/goldmark[yuin/goldmark: A markdown parser written in Go.^] 来做转换工作。也支持 AsciiDoc，不过需要挑选比较合适的主题： https://themes.gohugo.io/[Hugo Themes^]。

==== AsciiDoc

. https://antora.org/[Antora^] -- The multi-repository documentation site generator for tech writers who  writing in AsciiDoc.
. https://docs.asciidoctor.org/diagram-extension/latest/[Asciidoctor Diagram^] -- 支持多种文本画图工具。
. https://docs.asciidoctor.org/epub3-converter/latest/[Asciidoctor EPUB3 Documentation^] -- 可以直接将 AsciiDoc 文档转化成 EPUB 电子书。
. https://asciidoctor.org/docs/asciidoctor-pdf/[Asciidoctor PDF^] -- 可以直接将 AsciiDoc 文档转化成 PDF 文档。
. 常见插件的支持：Maven、IntelliJ IDEA、VS Code 等。


== 语法对比

.A selection of AsciiDoc language features compared to Markdown
[cols="1,2,2"]
|===
|Language Feature |Markdown |AsciiDoc

|Bold (constrained)
a|
[source,markdown]
----
**bold**
----
a|
[source]
----
*bold*
----

|Bold (unconstrained)
a|
[source,markdown]
----
**b**old
----
a|
[source]
----
**b**old
----

|Italic (constrained)
a|
[source,markdown]
----
*italic*
----
a|
[source]
----
_italic_
----

|Italic (unconstrained)
|_n/a_
a|
[source]
----
__i__talic
----

|Monospace (constrained)
a|
[source,markdown]
----
`monospace`
----
a|
[source]
----
`monospace`
----

|Monospace (unconstrained)
a|
[source,markdown]
----
`m`onospace
----
a|
[source]
----
``m``onospace
----

|Literal monospace
a|
[source,markdown]
----
`http://localhost:8080`
`/issue/{id}`
----
a|
[source]
----
`+http://localhost:8080+`
`+/issue/{id}+`
----

|Link with label
a|
[source,markdown]
----
[Asciidoctor](https://asciidoctor.org)
----
a|
[source]
----
https://asciidoctor.org[Asciidoctor]
----

|Relative link
a|
[source,markdown]
----
[user guide](user-guide.html)
----
a|
[source]
----
link:user-guide.html[user guide]
xref:user-guide.adoc[user guide]
----

|File link
a|
[source,markdown]
----
[get the PDF]({% raw %}{{ site.url }}{% endraw %}/assets/mydoc.pdf)
----
a|
[source]
----
link:{site-url}/assets/mydoc.pdf[get the PDF]
----

|Cross reference
a|
[source,markdown]
----
See [Usage](#_usage).

<h2 id="_usage">Usage</h2>
----
a|
[source]
----
See <<_usage>>.

== Usage
----

|Block ID (aka anchor)
a|
[source,markdown]
----
<h2 id="usage">Usage</h2>
----
a|
[source]
----
[#usage]
== Usage
----

|Inline anchor
|_n/a_
a|
[source]
----
. [[step-1]]Download the software
----

|Inline image w/ alt text
a|
[source,markdown]
----
![Logo](/images/logo.png)
----
a|
[source]
----
image:logo.png[Logo]
----

|Block image w/ alt text
|_n/a_
a|
[source]
----
image::/logo.png[Logo]
----

|Section heading*
a|
[source,markdown]
----
## Heading 2
----
a|
[source]
----
== Heading 2
----

|Blockquote*
a|
[source,markdown]
----
> Quoted text.
>
> Another paragraph in quote.
----
a|
[source]
----
____
Quoted text.

Another paragraph in quote.
____
----

|Literal block
a|
[source,markdown]
----
    $ gem install asciidoctor
----
a|
.Indented (by 1 or more spaces)
[source]
----
 $ gem install asciidoctor
----

.Delimited
[source]
----
....
$ gem install asciidoctor
....
----

|Code block*
a|
[source,markdown]
----
```java
public class Person {
  private String name;
  public Person(String name) {
    this.name = name;
  }
}
```
----
a|
[source]
....
[source,java]
----
public class Person {
  private String name;
  public Person(String name) {
    this.name = name;
  }
}
----
....

|Unordered list
a|
[source,markdown]
----
* apples
* orange
  * temple
  * navel
* bananas
----
a|
[source]
----
* apples
* oranges
** temple
** navel
* bananas
----
|Ordered list
a|
[source,markdown]
----
1. first
2. second
3. third
----
a|
[source]
----
. first
. second
. third
----

|Thematic break (aka horizontal rule)*
a|
[source,markdown]
----
***

* * *

---

- - -

___

_ _ _
----
a|
[source]
----
'''
----

|Typographic quotes (aka "`smart quotes`")
|Enabled through an extension switch, but offer little control in how they are applied.
a|
[source]
----
The `'90s popularized a new form of music known as "`grunge`" rock.
It'll turn out to have an impact that extended well beyond music.
----

|Document header
a|
.Slapped on as "`front matter`"
[source,markdown]
----
---
layout: docs
title: Writing posts
prev_section: defining-frontmatter
next_section: creating-pages
permalink: /docs/writing-posts/
---
----
a|
.Native support!
[source]
----
= Writing posts
:page-layout: base
:showtitle:
:prev_section: defining-frontmatter
:next_section: creating-pages
----

|Admonitions
|_n/a_
a|
[source]
----
TIP: You can add line numbers to source listings by adding the word `numbered` in the attribute list after the language name.
----

|Sidebars
|_n/a_
a|
[source]
----
.Lightweight Markup
****
Writing languages that let you type less and express more.
****
----

|Block titles
|_n/a_
a|
[source]
----
.Grocery list
* Milk
* Eggs
* Bread
----

|Includes
|_n/a_
a|
[source]
----
\include::intro.adoc[]
----

|URI reference
a|
[source,markdown]
----
Go to the [home page][home].

[home]: https://example.org
----
a|
[source]
----
:home: https://example.org

Go to the {home}[home page].
----

|Custom CSS classes
|_n/a_
a|
[source]
----
[.path]_Gemfile_
----
|===



== AsciiDoc 的亮点

AsciiDoc 与 MarkDown 差别很小，AsciiDoc 几乎完全兼容 MarkDown 的语法。

=== 支持图表：PlantUML


image::/images/website/asciidoc-plantuml.png[{image_attr}]

https://plantuml.com/zh/[PlantUML：使用简单的文字描述画UML图^]


=== 支持图表：SeqDiag

image::/images/website/asciidoc-seqdiag.png[{image_attr}]

http://blockdiag.com/en/seqdiag/index.html[SeqDiag - simple sequence-diagram image generator^]

=== 更多图表

image::/images/website/asciidoctor-diagram-kroki-cheatsheet.jpeg[{image_attr}]


其他图表支持见： 

* https://docs.asciidoctor.org/diagram-extension/latest/[Asciidoctor Diagram^]
* https://kroki.io/[Kroki! -- 在线预览工具^]

=== 支持“文档分段”

[source]
----
= 如何一夜暴富？

\include::chapter-01.adoc[leveloffset=+1]

\include::chapter-02.adoc[leveloffset=+1]

\include::chapter-03.adoc[leveloffset=+1]
----

优点：各个文档相互独立，方便协作。

=== 支持自动生成目录

只需要添加几条设置就可以自动生成目录，而且可以控制目录层级以及目录的位置（页头，左侧或者右侧等）。

=== 自动导入代码

可以自动带入代码以及代码段，方便后期维护（只需要修改代码，文档中的内容自动修改）。

=== 总结

如果说 MarkDown 是排版的小学生，那么 AsciiDoc 则是排版的大学生。

image::/images/website/markdown-vs-asciidoc-catalog.png[{image_attr}]

* https://docs.asciidoctor.org/asciidoc/latest/[AsciiDoc Language Documentation^]
* https://spec.commonmark.org/0.30/[CommonMark Spec^]


== 产品文档解决方案

可选方案一共三种：

. Antora
. Hugo
. AsciiDoctor

=== Antora

image::/images/common/antora-logo.png[float="right"]

==== 简介

https://antora.org/[Antora^]: The multi-repository documentation site generator for tech writers who  writing in AsciiDoc.

优点::
. 专门的技术文档解决方案
. 支持多仓库
. 基于 AsciiDoc，功能强大

示例，docs.asciidoctor.org： 

* 文档： https://docs.asciidoctor.org/[Asciidoctor Documentation Site^]
* 管理： https://github.com/asciidoctor/docs.asciidoctor.org[docs.asciidoctor.org^]

==== Quickstart: Playbook

.antora-playbook.yml
[source,yaml]
----
site:
  title: Antora Docs
  start_page: component-b::index.adoc 
content:
  sources: 
  - url: https://gitlab.com/antora/demo/demo-component-a.git
    branches: HEAD
  - url: https://gitlab.com/antora/demo/demo-component-b.git
    branches: [v2.0, v1.0]
    start_path: docs
ui: 
  bundle:
    url: https://gitlab.com/antora/antora-ui-default/-/jobs/artifacts/HEAD/raw/build/ui-bundle.zip?job=bundle-stable
    snapshot: true
----

==== Quickstart: Standard File and Directory Set

[source,yaml]
----
📒 repository 
  📄 antora.yml ------ 配置
  📂 modules --------- 必选目录
    📂 ROOT ---------- 可选目录，
      📁 attachments - 附件
      📁 examples ---- 示例
      📁 images ------ 图片
      📁 pages ------- 文档
      📁 partials ---- 片段文档
      📄 nav.adoc  --- 菜单
    📂 named-module -- 其他模块目录 
      📁 pages
      📄 nav.adoc 
  📁 packages -------- 不处理（非 modules 子目录都不处理）
----

详细介绍： https://docs.antora.org/antora/latest/standard-directories/[Antora Docs: Standard File and Directory Set^]

=== Hugo

==== 简介

https://gohugo.io/[Hugo^]: The world’s fastest framework for building websites. 

image::/images/website/hugo-logo.svg[{image_attr}]

https://kubernetes.io/docs/home/[Kubernetes^] 的文档 就是基于 Hugo 来发布的。

==== Quickstart

[source]
----
$ tree diguage.com
diguage.com
├── archetypes
│   └── default.md
├── config.toml # 配置文件
├── content     # 以后的文章就放在这个目录下
├── data
├── layouts
├── static      # 这里存放静态资源文件，比如 CSS、JS 以及图片
└── themes      # 这里存放主题
----

==== 主题推荐：Docsy

https://www.docsy.dev/[Docsy^] is a theme for the Hugo static site generator that’s specifically designed for technical documentation sets. 

该注意由 Google 开发，Kubernetes 使用的主题。支持文档和博客。

=== AsciiDoctor

可以直接使用 AsciiDoctor 来编写，自己写命令行来处理。

优点：

. 上手容易；
. AsciiDoctor 生态支持最好；
. 可以一键导出 HTML、PDF 和 ePub 等格式。

示例：

. https://notes.diguage.com/mysql/[MySQL 学习笔记^Alpha^^]
. https://notes.diguage.com/design-patterns/[深入学习设计模式 ^Alpha^^]

=== 发布方式

通过命令行将文档转化成 HTML，申请一台服务器，使用 Nginx 发布成网页即可。示例如下：

. https://docs.asciidoctor.org/[Asciidoctor Documentation^]
. https://kubernetes.io/docs/home/[Kubernetes Documentation^]
. https://notes.diguage.com/mysql/[MySQL 学习笔记Alpha^]

如果需要 PDF 文档，可以再将网页转化成 PDF： https://wkhtmltopdf.org/[WK**<html>**TO**pdf**^]。

如果使用 AsciiDoctor，则可以直接使用工具链生成 PDF 出来，示例： https://github.com/diguage/jdk-source-analysis[JDK 源码分析^]，配置好插件，支持一键导出成 PDF。

== 以终为始

=== 你的选择

* [ ] Antora
* [ ] Hugo
* [ ] AsciiDoctor
* [ ] Confluence



// == 溯源历史

// === Markdown

// It was developed in 2004 by John Gruber in collaboration with Aaron Swartz. Gruber wrote the first markdown-to-html converter in Perl, and it soon became widely used in websites. 

// John Gruber’s canonical description of Markdown’s syntax does not specify the syntax unambiguously.

// In the absence of a spec, early implementers consulted the original Markdown.pl code to resolve these ambiguities. But Markdown.pl was quite buggy.


// === AsciiDoc

// https://asciidoc-py.github.io/index.html[AsciiDoc^] was created in 2002 by Stuart Rackham, who published tools (‘asciidoc’ and ‘a2x’), written in the Python programming language to convert plain-text, ‘human readable’ files to commonly used published document formats.

// A Ruby implementation called https://asciidoctor.org/[‘Asciidoctor’^], released in 2013, is in use by GitHub and GitLab.

// The AsciiDoc format is currently under standardization procedure by the Eclipse Foundation: https://projects.eclipse.org/proposals/asciidoc-language[AsciiDoc Language^].
